**化學元素**指自然界中一百多种基本的[金属和](../Page/金属.md "wikilink")[非金属物质](../Page/非金属元素.md "wikilink")，同一種化學元素是由相同的[原子組成](../Page/原子.md "wikilink")，也就是其原子中的每一[核子具有同样数量的](../Page/核子.md "wikilink")[質子](../Page/質子.md "wikilink")，用一般的[化学方法不能使之分解](../Page/化学.md "wikilink")，并且能构成一切[物质](../Page/物质.md "wikilink")。一些常見元素的例子有[氫](../Page/氫.md "wikilink")、[氮和](../Page/氮.md "wikilink")[碳](../Page/碳.md "wikilink")。

[原子序數大於](../Page/原子序數.md "wikilink")82的元素（即[鉛之後的元素](../Page/鉛.md "wikilink")）沒有穩定的同位素，會進行放射衰變。另外，第43和第61種元素（即[锝和](../Page/锝.md "wikilink")[鉕](../Page/鉕.md "wikilink")）亦沒有穩定的[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")，會進行衰變。可是，即使是原子序數大於82，沒有穩定原子核的元素，有些仍可能存在在自然界中，如[鉍](../Page/鉍.md "wikilink")、[釷](../Page/釷.md "wikilink")、[鈾](../Page/鈾.md "wikilink")、[鈽等](../Page/鈽.md "wikilink")[天然放射性核素](../Page/天然放射性核素.md "wikilink")\[1\]，另外，其餘原子序數小於99的放射性元素在自然界中亦有少量或極微量的存在。所有化學物質都包含元素，即任何物質都包含元素，隨著人工的核反應，會發現更多的新元素。

1923年，国际原子量委员会作出决定：化学元素是根据原子核电荷的多少对原子进行分类的一种方法，把核电荷数相同的一类原子称为一种元素。\[2\]

2018年，總共有118種元素被發現，其中地球上有98種。

## 概覽

化學元素中最輕的兩個元素分別是氫和[氦](../Page/氦.md "wikilink")，都是在[宇宙形成的前20分鐘由](../Page/宇宙年表.md "wikilink")[太初核合成所產生的](../Page/太初核合成.md "wikilink")\[3\]，一開始的質量[比率為](../Page/比率.md "wikilink")3:1（原子數比例則為12:1）\[4\]\[5\]，當時也產生了極微量的[锂及](../Page/锂.md "wikilink")[铍](../Page/铍.md "wikilink")。幾乎其他自然存在的元素都是經由自然的[核合成而產生的](../Page/核合成.md "wikilink")\[6\]。地球上有少量的新元素是由反應產生，或是宇宙生成（cosmogenic）反應（例如[宇宙射線散裂](../Page/宇宙射線散裂.md "wikilink")）所產生。地球上的新元素也都可能是[放射性的](../Page/放射性核素.md "wikilink")[衰变产物](../Page/衰变产物.md "wikilink")，衰变過程是一些[放射性過程](../Page/放射性.md "wikilink")，例如[α衰变](../Page/α衰变.md "wikilink")、[β衰变](../Page/β衰变.md "wikilink")、[自發裂變](../Page/自發裂變.md "wikilink")、等，也有些較少見的衰变過程。

在自然界存在的94種化學元素中，原子序1至82的元素幾乎有至少一個[稳定同位素](../Page/稳定同位素.md "wikilink")（只有原子序43的[锝以及原子序](../Page/锝.md "wikilink")61的[钷例外](../Page/钷.md "wikilink")）。對於某一個同位素，若始終沒有觀測到它的核衰變反應，即視為穩定同位素。原子序83至94的元素是[放射性同位素](../Page/放射性同位素.md "wikilink")，其中所有的同位素都有核衰變反應。其中有些元素，例如原子序83的[铋](../Page/铋.md "wikilink")、原子序90的[釷及原子序](../Page/釷.md "wikilink")92的[鈾有一個或多個半衰期很長的同位素](../Page/鈾.md "wikilink")，因此目前的同位素有可能是在[太阳系形成之前](../Page/太阳系.md "wikilink")，[恆星核合成時產生的](../Page/恆星核合成.md "wikilink")[重金属](../Page/重金属.md "wikilink")。的[α衰变半衰期超過](../Page/α衰变.md "wikilink")1.9年，是目前估期宇宙壽命的十億倍，是自然存在元素中，半衰期最長的元素，幾乎可以視為是穩定同位素\[7\]\[8\]。超重元素（在[鈽以後](../Page/鈽.md "wikilink")，原子序大於94的元素）其核衰變的[半衰期非常短](../Page/半衰期.md "wikilink")，因此不可能於自然界穩定存在，屬於[人工合成元素](../Page/人工合成元素.md "wikilink")。

到2010年為止，有118有已知的元素（此處的「已知」是對元素已有部份的資訊，從只是知道其部份衰變產物，到已將此元素從和其他元素中分離出來。）\[9\]\[10\]。在118個元素中，自然界存在的有94個，而其中有六個在自然界是極微量存在：原子序數43的[锝](../Page/锝.md "wikilink")、原子序數61的[钷](../Page/钷.md "wikilink")、原子序數85的[砹](../Page/砹.md "wikilink")、原子序數87的[钫](../Page/钫.md "wikilink")、原子序數93的[镎以及原子序數](../Page/镎.md "wikilink")94的[钚](../Page/钚.md "wikilink")。在宇宙中有偵測到這94種元素的存在，在恆星及超新星的光譜中也不例外，而恆星及超新星的光譜也會偵測到半衰期短的放射性元素。前94種元素是地球上可偵測到的，可能是太陽系形成時就生成，也可能是天然存在的鈾或釷裂变（或[嬗变](../Page/核嬗变.md "wikilink")）产物。

剩下的24個元素現今不存在在地球上，也沒有出現在宇宙光譜中，這些元素都是人工產生的，這些元素都是半衰期很短的放射性元素。若在地球形成時曾經有這些元素存在，他們幾乎確定已經衰變成其他元素了。[锝是在](../Page/锝.md "wikilink")1937年以人工的方式製備，曾認為是第一個人工合成，自然界不存在的元素，不過後來發現自然界有極微量的锝（而且可能在1925年就已經發現自然界存在的锝）\[11\]。其他一些有放射性，但自然界極微量存在的元素發現情形也和锝類似：先由人工的方式製備，後來才發現也存在在自然界中\[12\]。

### 原子序

**原子序数**是一个[原子核内](../Page/原子核.md "wikilink")[质子的数量](../Page/质子.md "wikilink")，也決定元素的性質\[13\]。拥有同一原子序数的[原子属于同一](../Page/原子.md "wikilink")[化学元素](../Page/化学元素.md "wikilink")。原子序数的符号是*Z*。例如所有的碳原子的原子核都有六個質子，因此碳的[原子序数是](../Page/原子序数.md "wikilink")6\[14\]。碳原子可能會有不同個數的中子，這些就是碳的[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")\[15\]。

原子核中質子的個數決定了原子核的[電荷](../Page/電荷.md "wikilink")，因此也決定了原子在電中性時的[電子個數](../Page/電子.md "wikilink")。電子會填入其[原子軌域中](../Page/原子軌域.md "wikilink")，決定原子各種的[化學性質](../Page/化學性質.md "wikilink")。中子的個數對於原子的化學性質影響不大（[氫及](../Page/氫.md "wikilink")[氘例外](../Page/氘.md "wikilink")）。例如所有的碳原子因為有六個質子及六個電子，即使其中子可能有六個或是八個，其化學特性幾乎相同。因此在化學上，是由原子序数來識別一化學元素的特性，而不是用其[質量數](../Page/質量數.md "wikilink")。

一般原子序数會写在元素符号的左下方，例如

  -
    <chem>_1H</chem>是[氢](../Page/氢.md "wikilink")，<chem>_8O</chem>是[氧](../Page/氧.md "wikilink")。

但因为一个元素的原子序数是确定的，因此这个值很少會这样写出来。

### 質量數

質量數是指中性原子的原子核內，質子數量和中子數量的和，質量數的數值都是整數。如[氧-16中性原子的原子核內質子數和中子數皆為](../Page/氧-16.md "wikilink")8，故其質量數為16。有時會將質量數和[原子序數](../Page/原子序數.md "wikilink")（Z，質子數）分別標示在元素的左上角及左下角，如<chem>^16_8O</chem>即為質量數為16，原子序數為8的氧原子\[16\]。

### 同位素

同位素是指原子具有相同數目的電子和質子，但卻有不同數目的中子的元素。例如氕、氘和氚，它們原子核中都有1個質子，但是它們的原子核中分別有0個中子，1個中子及2個中子，所以它們互為同位素。
其中，氘幾乎比氕重一倍，而氚則幾乎比氕重二倍。

### 原子量

質量數是原子中，質子數量和中子數量的和，而單一原子的[原子量為表示該原子質量的](../Page/原子量.md "wikilink")[實數](../Page/實數.md "wikilink")，其單位為[原子质量单位](../Page/原子质量单位.md "wikilink")（amu或簡稱u）。一般而言，原子量和質量數會有些差異，不會完全相同，因為每個中子和每個質子的質量不是恰好都是1u，而原子量也會受到電子及[核结合能的影響](../Page/核结合能.md "wikilink")。例如氯-35的原子量若精確到五位小數，會是34.969u，而氯-37的原子量若精確到五位小數，會是36.966u。不過原子量以u為單位時的數值，和質量數的誤差會在1%以內。唯一原子量是[整數](../Page/整數.md "wikilink")，和質量數完全相同的元素是[碳12](../Page/碳12.md "wikilink")，因為依照原子质量单位的定義就是碳12原子在基態時質量的1/12，因此碳12的原子量就是12u。

以往也稱為原子量，是在特定環境下找到同一元素同位素，以豐度加權後的原子量平均值，再除以[原子质量单位](../Page/原子质量单位.md "wikilink")（u）所得的值。數值可能是一個分數，例如氯的相對原子量為35.453，不太接近整數，原因是這個數值是76%的氯35及24%的氯37平均後的結果。

### 化學的純元素及核子物理的的純元素

化學家和核子物理學家對於「純元素」會有不同的定義。在化學上，純元素是指物質中全部（或是幾乎是全部）的原子都有相同的原子序，或是質子個數相同。不過在核子物理上，純元素是指物質中只有一種穩定的[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")\[17\]

例如，銅纜中若99.99%的成份都是有29個質子的銅原子，以化學層面來看，即為有99.99%純度的銅。不過一般的銅包括了二種同位素，69%的<chem>^63Cu</chem>及31%的<chem>^65Cu</chem>，兩者中子數不同。相對的，金塊在化學上或是在核子物理都是純元素，因為一般的金只由一種同位素<chem>^197Au</chem>組成。

### 同素异形体

化學上的純元素，其原子之間結合的方式可能不只一種，因此純元素也會存在多種，也就是原子在空間中會有不同的排列方式，這些稱為[同素异形体](../Page/同素异形体.md "wikilink")，其性質也有所變化。例如碳的同素异形体中，[钻石是在每個碳原子的周圍都有以四面體結構互相連接的碳](../Page/钻石.md "wikilink")，而[石墨是由碳原子組成的六角狀層狀結構](../Page/石墨.md "wikilink")，[石墨烯只有單一層的石墨](../Page/石墨烯.md "wikilink")，但強度非常高，[富勒烯的幾何外形幾近於球體](../Page/富勒烯.md "wikilink")，[碳纳米管是由六角形結構組成的細管](../Page/碳纳米管.md "wikilink")，但其電氣特性又和其他的同素异形体不同。

元素的[一般条件](../Page/一般条件.md "wikilink")（也稱為參考狀態）是指元素在壓力一[巴](../Page/巴.md "wikilink")、指定溫度（一般會是298.15K）下其熱力學穩定度最高的狀態。在[热化学中](../Page/热化学.md "wikilink")，會定義元素在一般条件下的[标准摩尔生成焓為零](../Page/标准摩尔生成焓.md "wikilink")。例如，碳的一般条件是石墨，因為石墨的結構比其他同素异形体都要穩定。

### 元素性質

有許多種描述性的分類可以應用在元素上，包括考慮其常見的物理及化學性質、在常見條件下的物態、熔點及沸點、密度、固體時的晶體結構以及其來源等。

#### 一般性質

有些詞常用來描述元素的一般物理性質及化學性質。第一種分類方式是將元素分為可以[導電的](../Page/導電.md "wikilink")[金屬](../Page/金屬.md "wikilink")、無法導電的[非金屬](../Page/非金屬.md "wikilink")，以及在金屬和非金屬之間的一些[類金屬](../Page/類金屬.md "wikilink")，其性質介於金屬和非金屬之間，而且多半會有[半導體的特性](../Page/半導體.md "wikilink")。

在週期表上有更細的元素分類，除了金屬及非金屬的大略分類外，還會有顏色標示一些比較細的分類，例如[鹼金屬](../Page/鹼金屬.md "wikilink")、[鹼土金屬](../Page/鹼土金屬.md "wikilink")、[鹵素](../Page/鹵素.md "wikilink")、[鑭系元素](../Page/鑭系元素.md "wikilink")、[錒系元素](../Page/錒系元素.md "wikilink")、[過渡金屬](../Page/過渡金屬.md "wikilink")、[貧金屬](../Page/貧金屬.md "wikilink")、[類金屬](../Page/類金屬.md "wikilink")、雙原子非金屬、多原子非金屬及[稀有气体](../Page/稀有气体.md "wikilink")。在上述系統中，鹼金屬、鹼土金屬、過渡金屬、鑭系元素及錒系元素屬於金屬，而雙原子非金屬、多原子非金屬及稀有气体屬於非金屬。有些周期表中不會特殊將鹵素分為一類，會將[砈視為是類金屬](../Page/砈.md "wikilink")，其他則分為非金屬。

#### 物質狀態

另一種常見的分類是在特定的溫度及壓力（[标准状况](../Page/标准状况.md "wikilink")）下，利用元素本身的[物质状态是](../Page/物质状态.md "wikilink")[固態](../Page/固態.md "wikilink")、[液態或](../Page/液態.md "wikilink")[氣態來區分](../Page/氣態.md "wikilink")。大部份的元素在标准状况下是固態，也有一些是氣態。在0
℃及正常大氣壓力下會是液態的元素只有[溴及](../Page/溴.md "wikilink")[汞](../Page/汞.md "wikilink")，而[銫及](../Page/銫.md "wikilink")[鎵在上述條件下是固態](../Page/鎵.md "wikilink")，但分別會在28.4 °C及29.8 °C融化為液態。

#### 熔點及沸點

在一大氣壓力下的[熔點及](../Page/熔點.md "wikilink")[沸點](../Page/沸點.md "wikilink")（一般會用攝氏溫度表示）也常用來作為元素的分類。大部份元素的熔點及沸點都已知道，不過有些放射性元素只能非常少量的製備，而且其半衰期短，因此可能還無法量測其熔點或沸點。因為[氦在一大氣壓力下的](../Page/氦.md "wikilink")[绝对零度時也是液態](../Page/绝对零度.md "wikilink")，因此依傳統的表示方式，氦只有沸點，沒有熔點。

#### 密度

元素在特定溫度及壓力（[标准状况](../Page/标准状况.md "wikilink")）下的[密度常用來作為元素分類的依據](../Page/密度.md "wikilink")。密度會以[g](../Page/克.md "wikilink")/[cm](../Page/厘米.md "wikilink")<sup>3</sup>為其單位。因為有些元素在标准状况下為氣態，這些元素的密度會以其氣態下的密度來表示。

若元素有不同密度的[同素异形体](../Page/同素异形体.md "wikilink")，一般會一一列出常見的同素异形体及其密度，另一種作法是列出最常見的同素异形体，並標示其密度。例如[碳的同素異形體中](../Page/碳的同素異形體.md "wikilink")，最常見的是[无定形碳](../Page/无定形碳.md "wikilink")、[石墨及](../Page/石墨.md "wikilink")[钻石](../Page/钻石.md "wikilink")，其密度分別是1.8–2.1,
2.267, and 3.515 g/cm<sup>3</sup>。

#### 晶體結構

目前為止，已發現的固態元素其[晶体结构可分為八種](../Page/晶体结构.md "wikilink")：[立方晶系](../Page/立方晶系.md "wikilink")、[體心立方晶系](../Page/立方晶系.md "wikilink"),
[面心立方晶系](../Page/立方晶系.md "wikilink"),
[六方晶系](../Page/六方晶系.md "wikilink"),
[单斜晶系](../Page/单斜晶系.md "wikilink"),
[正交晶系](../Page/正交晶系.md "wikilink"),
[菱形晶系及](../Page/六方晶系.md "wikilink")[四方晶系](../Page/四方晶系.md "wikilink")。有些人工合成的元素因為可分析的原子太少，還無法判斷其晶體結構。

### 週期表

化學元素的性質常會用[元素周期表來整理](../Page/元素周期表.md "wikilink")，其中會將元素隨著其原子數的增加，放在不同的[元素周期中](../Page/元素周期.md "wikilink")，而同一[族的化學元素會有較近似的物理及化學性質](../Page/族_\(化学\).md "wikilink")。目前使用的標準元素表包括到2010年4月10日之前所發現的118個已確認的元素。

早期也有一些科學家用類似週期表的方式表現元素的關係，但一般都將元素週期表視為是俄羅斯化學家[德米特里·伊万诺维奇·门捷列夫在](../Page/德米特里·伊万诺维奇·门捷列夫.md "wikilink")1869年的貢獻，门捷列夫導入週期表來描述元素中重複的特性驅勢。隨著時間的演進，元素週期表的佈局也有進行調整，以將新發現的元素加入，並且也發展了新的理論模式來解釋其化學性質。

週期表在化學中的許多領域都很常出現，在針對許多不同形式化學性質的分類、系統化及比較時是非常好用的框架。週期表也常用在[物理学](../Page/物理学.md "wikilink")、[地质学](../Page/地质学.md "wikilink")、[生物学](../Page/生物学.md "wikilink")、[材料科学](../Page/材料科学.md "wikilink")、[工程学](../Page/工程学.md "wikilink")、[农业](../Page/农业.md "wikilink")、[医学](../Page/医学.md "wikilink")、[营养学](../Page/营养学.md "wikilink")、及[天文學](../Page/天文學.md "wikilink")。週期表中的原則在[化学工程中也非常的重要](../Page/化学工程.md "wikilink")。

## 命名法及符號

元素命名的決定不斷變化，混雜了人類各種語言、文化、及對化學知識的理解。化學元素的名稱隨著歷史演進有不同來源，有從古代就有名稱的、有採用[鍊金術師時代名稱的](../Page/鍊金術.md "wikilink")、有採用神話的、有採用顏色的、有按地理名稱取的、有按元素性質取名的、也有按人名取名的。在現代慢慢接受發現者有權命名，然而[國際純粹與應用化學聯合會](../Page/國際純粹與應用化學聯合會.md "wikilink")（IUPAC），對於元素命名和符號有最終決定權。

從1947年起IUPAC負起批淮元素名稱的責任，並為每一個元素決定國際通用的單一符號，在此之前有不少元素有多個名字，如元素41[铌的名字在歐洲和美洲間存有爭議](../Page/铌.md "wikilink")150年，至1949[IUPAC決定採歐洲使用的名稱](../Page/IUPAC.md "wikilink")。，[IUPAC治理全球化學知識](../Page/IUPAC.md "wikilink")，成為化學元素新發現及命名權的最終裁決法院，創立了國際認可的標準術語，這是在19世紀所明顯沒有的。在語言參與方面，由於歷史和世界大戰的政治因素，德文曾被數個包括[IUPAC的國際科學組織抵制](../Page/IUPAC.md "wikilink")，其後在1929年的[IUPAC](../Page/IUPAC.md "wikilink")，德文和義大利文才被授予IUPAC附屬語言的地位。

根據中華人民共和國全國科学技术名词审定委员会的說法，元素英文名称的国际定名是透过[IUPAC讨论决定的](../Page/IUPAC.md "wikilink")\[18\]，該會[化学名词审定分委员会於](../Page/化学名词审定分委员会.md "wikilink")1998年召開的无机化学名词组扩大会议，根据[IUPAC對](../Page/IUPAC.md "wikilink")101至109號的元素名稱重新命名，审定對应的中文命名\[19\]。
[IUPAC對](../Page/IUPAC.md "wikilink")101-11號元素重新命名後，兩岸化學專家經研討對中文定名達成一致，100號之後的化學元素，兩岸名稱是完全一致的\[20\]。

### 元素名稱詞源

從古代就有名稱的元素共有9個，有7個金屬[金](../Page/金.md "wikilink")、[銀](../Page/銀.md "wikilink")、[汞](../Page/汞.md "wikilink")、[銅](../Page/銅.md "wikilink")、[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")、[錫](../Page/錫.md "wikilink")、[鉛](../Page/鉛.md "wikilink")、及2個非金屬[碳](../Page/碳.md "wikilink")、與[硫](../Page/硫.md "wikilink")。其中汞是古代中最晚發現的，[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")[舊約提供了不少關於其他](../Page/舊約.md "wikilink")8個元素的資訊、但並未提及汞。

[鍊金術師時代元素命名採用的是當時眾所周知意義](../Page/鍊金術.md "wikilink")：如[砷的取名Arsenic源於](../Page/砷.md "wikilink")取其男性，陽剛之意、[鉍Bismuth的取名源於](../Page/鉍.md "wikilink")取其白色物質、白色金屬之意。

採用[星體名稱的元素命名有](../Page/星體.md "wikilink")：[氦名Helium源於](../Page/氦.md "wikilink")「太陽」的、[硒名Selenium源於](../Page/硒.md "wikilink")「月亮」的、[碲名Tellurium源於](../Page/碲.md "wikilink")「地」的、[鈰名Cerium源於小行星](../Page/鈰.md "wikilink")[谷神星的](../Page/谷神星.md "wikilink")（1801年發現小行星，1803年發現金屬鈰）、[鈾](../Page/鈾.md "wikilink")（Uranus，Uranium）和[錼](../Page/錼.md "wikilink")（Neptune，Neptunium）\[21\]等等。

採用[希臘及](../Page/希臘.md "wikilink")[北歐等神話的元素命名有](../Page/北歐.md "wikilink")：[鈾名Uranium取自希臘神話第一位世界統治者Uranus](../Page/鈾.md "wikilink")、[釩名Vanadium取自北歐神話的女神Vanadis](../Page/釩.md "wikilink")、[錼名Neptunium取自羅馬神話的海神Neptune](../Page/錼.md "wikilink")、等等。

因為部份元素的性質或化學反應有[顏色](../Page/顏色.md "wikilink")，所以有些元素的命名根源於顏色名：[鉻名Chromium源於](../Page/鉻.md "wikilink")指顏色、[銣名Rubidium源於](../Page/銣.md "wikilink")指最暗的紅色、[鋯名Zirconium](../Page/鋯.md "wikilink")
源於指帶金色的、等等。

採用[地名的元素命名有](../Page/地名.md "wikilink")：[鈧名Scandium源於Scandinavia](../Page/鈧.md "wikilink")[斯堪的納維亞](../Page/斯堪的納維亞.md "wikilink")、[銪名Europium源於Europe](../Page/銪.md "wikilink")[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")、[钬名Holmium源於Stockholm](../Page/钬.md "wikilink")[斯德哥爾摩](../Page/斯德哥爾摩.md "wikilink")、
[釕名Ruthenium源於Ruthenia指](../Page/釕.md "wikilink")[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")、[鋂名Americium源於America指](../Page/鋂.md "wikilink")[美洲](../Page/美洲.md "wikilink")、[鉲名Californium源於California指](../Page/鉲.md "wikilink")[加州](../Page/加州.md "wikilink")、等等。

採用[人名來為元素命名的數量較少](../Page/人名.md "wikilink")，可能和瑞典化學家[贝采利乌斯反對使用人名的堅定立場](../Page/永斯·贝采利乌斯.md "wikilink")，當元素[鎢發現時世界在爭論取名應該取wolfram還是](../Page/鎢.md "wikilink")
tungsten，著名德國[礦物學家](../Page/礦物學.md "wikilink")[亚伯拉罕·戈特洛布·维尔纳提案以schelium](../Page/亚伯拉罕·戈特洛布·维尔纳.md "wikilink")
命名來表彰[舍勒Scheele在](../Page/卡尔·威廉·舍勒.md "wikilink")[氧化鎢的研究成就](../Page/氧化鎢.md "wikilink")，贝采利乌斯以兩個理由唐突地拒絕此提案：「這命名從[瑞典語的觀點不適當](../Page/瑞典語.md "wikilink")，且我們同胞的不朽成就無需靠此來支撐。」。

當[超铀元素被人造時](../Page/超铀元素.md "wikilink")，採用人名來為元素命名變得常見：

  - [鋦Curium以](../Page/鋦.md "wikilink")[瑪麗和](../Page/瑪麗·居里.md "wikilink")[皮埃爾·居里](../Page/皮埃爾·居里.md "wikilink")（Marie
    and Pierre Curie）命名。
  - [鑀Einsteinium以](../Page/鑀.md "wikilink")[愛因斯坦](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")（Albert
    Einstein）命名。
  - [鐨Fermium以](../Page/鐨.md "wikilink")[費米](../Page/費米.md "wikilink")（Enrico
    Fermi）命名。
  - [鍆Mendelevium以](../Page/鍆.md "wikilink")[德米特里·伊万诺维奇·门捷列夫](../Page/德米特里·伊万诺维奇·门捷列夫.md "wikilink")（Dmitrij
    Mendelejev）命名。
  - [锘Nobelium以](../Page/锘.md "wikilink")[阿爾弗雷德·諾貝爾](../Page/阿爾弗雷德·諾貝爾.md "wikilink")（Alfred
    Nobel）命名。
  - [铹Lawrencium以](../Page/铹.md "wikilink")[迴旋加速器的發明者](../Page/迴旋加速器.md "wikilink")[歐內斯特·勞倫斯](../Page/歐內斯特·勞倫斯.md "wikilink")（Ernest
    O. Lawrence）命名。

### 元素符號

從古代就有名稱的金屬元素和天體相連結而有了符號，如[金和](../Page/金.md "wikilink")[太陽](../Page/太陽.md "wikilink")、[銀和](../Page/銀.md "wikilink")[月亮](../Page/月亮.md "wikilink")、[鐵和](../Page/鐵.md "wikilink")[火星等等](../Page/火星.md "wikilink")。18世紀[化學知識的快速發展使符號的使用更為迫要](../Page/化學.md "wikilink")，有許多提案是採舊案外加額外的幾何圖形。瑞典化學家贝采利乌斯於1813年發展出一套簡單提案：讓元素名稱的第一個字母作為符號，這元素名稱可能是舊拉丁文、希臘文、或現代名稱，若有多個元素使用同樣的字母，那麼就取第一個及第二個（或著是取第一個及第三個）字母，大小寫方面第一個字母需大寫而第二個字母需小寫\[22\]。

贝采利乌斯所提的新符號系統很快在歐洲和美洲受到採納，新元素的符號大多按此案原則定義，唯有[鈮的命名從該元素發現後在](../Page/铌.md "wikilink")[美洲及](../Page/美洲.md "wikilink")[歐洲的爭議不止](../Page/歐洲.md "wikilink")，現今[IUPAC於](../Page/IUPAC.md "wikilink")1949及1960年的決議已將元素41採用niobium和符號Nb。

元素符號令人滿意的成果是，不管國家語言是什麼，全世界通用一套相同的化學元素符號語言。。和歐美語言系統完全不同的國家如[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")，[中國](../Page/中國.md "wikilink")，[日本等等](../Page/日本.md "wikilink")，用的也是以拉丁字母書寫的元素符號。

### 命名争议和區域政治

以歐洲國家成員為主力的[IUPAC曾和美國化學代表機構如](../Page/IUPAC.md "wikilink")[美國化學會在命名元素](../Page/美國化學會.md "wikilink")106[𨭎時發生爭議](../Page/𨭎.md "wikilink")\[23\]。

在1918年後，国际上元素的英文名称是通过[国际纯粹与应用化学联合会](../Page/国际纯粹与应用化学联合会.md "wikilink")（IUPAC）讨论决定的。103号元素以前，元素命名没有产生过争议。但是104号以后，西方和苏联多次发生命名上的争议。1977年IUPAC宣布100号以后的元素名称，不再使用以人名、国名、地名和机构名等来命名的方法，而采用拉丁文和希腊文混合数字词头加词尾-ium来命名,符号采用三个字母来表示,如104号元素命名为unnilquadium，符号Unq。但是这种命名方法仍然存在争议。到1994年，IUPAC提出恢复原来的命名方式，并在1997年8月27日正式通过，对101-109号元素重新定名。\[24\]

### 中文命名法

[Xu_Shou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xu_Shou.jpg "fig:Xu_Shou.jpg")（1818年—1884年）\]\]

[古中國對部分元素有特別名稱](../Page/古中國.md "wikilink")，如鐵、金等早已被命名。1850年代開始，西方化學傳入中國，中國人開始對其他元素命名。[清末時](../Page/清.md "wikilink")，中國有至少兩套元素命名方法，分別是[同文館和](../Page/同文館.md "wikilink")[徐壽提出](../Page/徐壽.md "wikilink")\[25\]。

[辛亥革命後](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，中國開始著手統一和改革元素名稱，如21號元素由**鉰**改為**鈧**\[26\]。1949年後，兩岸三地對元素的命名有些不同，如95號元素，中國大陸和香港命名為-{zh-cn:镅;
zh-hk:鎇; zh-tw:鎇}-\[27\]，台灣命名為-{鋂}-\[28\]。

[IUPAC對](../Page/IUPAC.md "wikilink")101-11號元素重新命名後，兩岸化學專家經研討對中文定名達成一致，100號之後的兩岸化學元素名稱是完全一致的。
\[29\]

中国大陆1955年制定的《化学命名原则》包括了102个元素名称，1980年重新制定后包括了105个元素名称，1998年中国大陆和台湾共同确定了101-109号元素的名称。\[30\]\[31\]

## 已發現的118個元素列表

[DIMendeleevCab.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DIMendeleevCab.jpg "fig:DIMendeleevCab.jpg")\]\]
以下表格列出已發現的118的元素，其元素名稱可以連結到對應的化學元素條目，表格中還有以下的項目。

  - **原子數**、**名稱**及**元素符號**都是用來區分各化學元素。
  - **族**、**週期**及**分区**和元素在週期表中的位置有關。
  - **物質狀態**是元素在[标准状况下的狀態](../Page/标准状况.md "wikilink")。
  - **存在情形**將元素分為三種：自然界存在的穩定化學元素、自然界存在，但沒有穩定同位素的元素，以及人工合成的元素。
  - **說明**將元素作一簡單的分類：分為[鹼金屬](../Page/鹼金屬.md "wikilink")、[鹼土金屬](../Page/鹼土金屬.md "wikilink")、[鹵素](../Page/鹵素.md "wikilink")、[鑭系元素](../Page/鑭系元素.md "wikilink")、[錒系元素](../Page/錒系元素.md "wikilink")、[金屬](../Page/金屬.md "wikilink")、[半金屬](../Page/半金屬.md "wikilink")、[惰性氣體](../Page/稀有气体.md "wikilink")、[非金屬及](../Page/非金屬.md "wikilink")[過渡金屬](../Page/過渡金屬.md "wikilink")。

<table>
<caption>化學元素列表</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/原子序.md" title="wikilink">原子序</a></p></th>
<th><p>-{zh-cn:繁体; zh-hk:繁體; zh-tw:正體;}-名稱</p></th>
<th><p>簡體名稱</p></th>
<th><p><a href="../Page/元素符號.md" title="wikilink">符號</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/族_(化学).md" title="wikilink">族</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/元素周期.md" title="wikilink">週期</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/元素分区.md" title="wikilink">分区</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/标准状况.md" title="wikilink">标准状况下的</a><br />
<a href="../Page/物質狀態.md" title="wikilink">狀態</a></p></th>
<th><p>存在情形</p></th>
<th><p>說明</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>H</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>He</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>惰性氣體</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Li</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Be</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼土金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>B</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>半金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>C</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>N</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>O</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>F</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹵素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ne</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>惰性氣體</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Na</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Mg</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼土金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Al</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Si</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>半金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>P</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>S</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cl</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹵素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ar</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>惰性氣體</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>K</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ca</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼土金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Sc</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>d</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ti</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>V</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cr</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Mn</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Fe</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Co</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ni</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>29</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cu</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>30</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Zn</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>31</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ga</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>32</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ge</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>半金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>33</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>As</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>半金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>34</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Se</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>非金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>35</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Br</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>液體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹵素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>36</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Kr</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>惰性氣體</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>37</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Rb</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>38</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Sr</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼土金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>39</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Y</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>d</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>40</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Zr</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>41</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Nb</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Mo</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>43</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Tc</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>44</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ru</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>45</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Rh</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>46</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Pd</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>47</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ag</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>48</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cd</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>49</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>In</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>50</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Sn</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>51</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Sb</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>半金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>52</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Te</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>半金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>53</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>I</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹵素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>54</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Xe</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>惰性氣體</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>55</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cs</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>56</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ba</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鹼土金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>57</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>La</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>f</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>58</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ce</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>59</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Pr</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>60</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Nd</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>61</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Pm</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>62</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Sm</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>63</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Eu</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>64</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Gd</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>65</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Tb</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>66</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Dy</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>67</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ho</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>68</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Er</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>69</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Tm</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>70</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Yb</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>71</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Lu</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>d</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>鑭系元素</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>72</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Hf</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>73</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ta</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>74</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>W</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>75</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Re</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>76</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Os</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>77</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ir</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>78</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Pt</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>79</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Au</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>80</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Hg</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>液體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>81</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Tl</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>82</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Pb</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>83</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Bi</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>84</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Po</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>85</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>At</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>鹵素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>86</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Rn</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>氣體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>惰性氣體</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>87</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Fr</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>鹼金屬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>88</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ra</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>鹼土金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>89</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ac</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>f</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>90</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Th</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>91</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Pa</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>92</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>U</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>93</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Np</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>94</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Pu</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>自然界</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>95</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Am</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>96</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cm</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>97</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Bk</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>98</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Cf</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>無穩定同位素</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>99</p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
<td><p>Es</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>100</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Fm</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>101</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Md</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>102</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>No</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>103</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Lr</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>d</p></td>
<td><p>固體</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>錒系元素</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>104</p></td>
<td><p>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rutherfordium_zh-tw.PNG" title="fig:Rutherfordium_zh-tw.PNG">Rutherfordium_zh-tw.PNG</a></p></td>
<td></td>
<td><p>Rf</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>105</p></td>
<td><p>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dubnium_zh-tw.PNG" title="fig:Dubnium_zh-tw.PNG">Dubnium_zh-tw.PNG</a></p></td>
<td></td>
<td><p>Db</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>106</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Sg</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>107</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Bh</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>108</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Hs</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>109</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Mt</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>110</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ds</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>111</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Rg</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>112</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Cn</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>過渡金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>113</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Nh</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>114</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Fl</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p>貧金屬</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>115</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Mc</p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>116</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Lv</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>117</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Ts</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>118</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Og</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>型態不明</p></td>
<td><p>人工合成</p></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 蘊藏量

蘊藏量即是[地球中](../Page/地球.md "wikilink")，所含元素數量，若依質量來排序現時[地殼中含量最豐富的元素](../Page/地殼.md "wikilink")，前八個分別是[氧](../Page/氧.md "wikilink")（46.6%）、[矽](../Page/矽.md "wikilink")（27.7%）、[鋁](../Page/鋁.md "wikilink")（8.1%）、[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")（5.0%）、[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")（3.6%）、[鈉](../Page/鈉.md "wikilink")（2.8%）、[鉀](../Page/鉀.md "wikilink")（2.6%）、[鎂](../Page/鎂.md "wikilink")（2.1%）\[32\]。

若考慮包括[地函及](../Page/地函.md "wikilink")[地核的整個地球](../Page/地核.md "wikilink")，含量最豐富的元素，前八個分別是[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")（32.1%）、[氧](../Page/氧.md "wikilink")（30.1%）、[矽](../Page/矽.md "wikilink")（15.1%）、[鎂](../Page/鎂.md "wikilink")（13.9%）、[硫](../Page/硫.md "wikilink")（2.9%）、[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")（1.8%）、[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")（1.5%）及[鋁](../Page/鋁.md "wikilink")（1.4%）\[33\]。

## 歷史

[Mendeleev's_1869_periodic_table.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mendeleev's_1869_periodic_table.svg "fig:Mendeleev's_1869_periodic_table.svg")1869年提出的[週期表](../Page/週期表.md "wikilink")\]\]

### 定義的演變

化學元素的概念基本上是指無法再進一步分解的物質（嚴格來說，是用化學反應無法再進一步分解的物質），在歷史上分為三個不同階段的定義：早期的定義（類似古希臘時的定義）、化學上的定義及原子的定義。

#### 早期的定義

“元素”一詞在公元前360年被[希臘哲學家](../Page/希臘.md "wikilink")[柏拉圖首先使用](../Page/柏拉圖.md "wikilink")，在他的語錄《[蒂邁歐篇](../Page/蒂邁歐篇.md "wikilink")》
中，討論了一些[有機和](../Page/有機.md "wikilink")[無機的物質](../Page/無機.md "wikilink")，這可算是最早期的化學著作。柏拉圖假設了一些細微的物質有一些特別的[幾何結構](../Page/正多面體.md "wikilink")：
正四面體（火）、正八面體（風）、正二十面體（水）、正六面體（地）及正十二面體（宇宙）。\[34\]

除此之外，希臘哲學家[恩培多克勒在其著作](../Page/恩培多克勒.md "wikilink")《論自然》（On
Nature）中，使用了“根”(希臘文：)一詞。[亞里斯多德在](../Page/亞里斯多德.md "wikilink")《》等著作中構想出[五元素說](../Page/五元素說.md "wikilink")，在柏拉圖的四種元素中再加上**[以太](../Page/以太.md "wikilink")**(精質)，[亞里士多德對](../Page/亞里士多德.md "wikilink")“元素”的正式定義見於《》\[35\]：

建基於以上的理論，在公元790年，阿拉伯化學家[賈比爾假設出](../Page/賈比爾.md "wikilink")[金屬由兩種元素組成](../Page/金屬.md "wikilink")：[硫](../Page/硫.md "wikilink")，作為"火石"，用以解釋其可燃性，和[水銀](../Page/水銀.md "wikilink")，用以解釋理想中的金屬性質。\[36\]到中世紀時，瑞士醫生及鍊金術士[帕拉塞爾蘇斯提出了三元素理論](../Page/帕拉塞爾蘇斯.md "wikilink")：硫使物質有可燃性，水銀使物質有揮發性和穩定性，而物質使金屬有固體性。

#### 化學定義及原子定義

1661年，[愛爾蘭](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")[自然哲學家](../Page/自然哲學家.md "wikilink")[羅伯特·波義耳發現不止以往古人認為只有四個古典元素](../Page/羅伯特·波義耳.md "wikilink")。1789年出現了第一個現代化的化學元素列表，其中包含33個元素，並有元素的基本資料。1818年，已發現元素增加至四十多種。[門捷列夫於](../Page/門捷列夫.md "wikilink")1869年發表的[元素週期表中](../Page/元素週期表.md "wikilink")，有66種元素。

直到20世紀初，元素被定義為不能被分解成更簡單的物質。換句話說，一種化學元素不能轉化成其他化學元素。1913年，[亨利·莫塞萊發現](../Page/亨利·莫塞萊.md "wikilink")[原子中的核電荷是原子的](../Page/原子.md "wikilink")[原子序](../Page/原子序.md "wikilink")，介定了目前原子的基礎定義。1919年，有72個已知的元素。1955年，為了紀念門捷列夫，於是把第101種發現的元素命名為[鍆](../Page/鍆.md "wikilink")。現今，共發現了118種元素，參見[元素週期表](../Page/元素週期表.md "wikilink")。

### 許多元素的發現及認可

有十種物質，人類在史前時代就已熟悉，後來確認是元素：分別是[碳](../Page/碳.md "wikilink")、[銅](../Page/銅.md "wikilink")、[金](../Page/金.md "wikilink")、[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")、[鉛](../Page/鉛.md "wikilink")、[汞](../Page/汞.md "wikilink")、[銀](../Page/銀.md "wikilink")、[硫](../Page/硫.md "wikilink")、[錫及](../Page/錫.md "wikilink")[鋅](../Page/鋅.md "wikilink")。在西元1500年前又發現了其他元素的物質，分別是[砷](../Page/砷.md "wikilink")、[銻及](../Page/銻.md "wikilink")[鉍](../Page/鉍.md "wikilink")。在1750年之前又發現[硫](../Page/硫.md "wikilink")、[鈷及](../Page/鈷.md "wikilink")[鉑](../Page/鉑.md "wikilink")。

大部份存在在自然界的元素在1900年都已發現，包括：

  - 一些現在在[工業上常見的元素](../Page/工業.md "wikilink")，例如[鋁](../Page/鋁.md "wikilink")、[矽](../Page/矽.md "wikilink")、[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")、[鉻](../Page/鉻.md "wikilink")、[鎂及](../Page/鎂.md "wikilink")[鎢](../Page/鎢.md "wikilink")。
  - 許多容易反應的金屬，例如[鋰](../Page/鋰.md "wikilink")、[鈉](../Page/鈉.md "wikilink")、[鉀及](../Page/鉀.md "wikilink")[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")。
  - [氟](../Page/氟.md "wikilink")、[氯](../Page/氯.md "wikilink")、[溴及](../Page/溴.md "wikilink")[碘等鹵素](../Page/碘.md "wikilink")。
  - 氣體，例如[氫](../Page/氫.md "wikilink")、[氧](../Page/氧.md "wikilink")、[氮](../Page/氮.md "wikilink")、[氦](../Page/氦.md "wikilink")、[氬及](../Page/氬.md "wikilink")[氖](../Page/氖.md "wikilink")。
  - 大部份的[稀土元素](../Page/稀土元素.md "wikilink")，包括[铈](../Page/铈.md "wikilink")、[鑭](../Page/鑭.md "wikilink")、[钆及](../Page/钆.md "wikilink")[钕](../Page/钕.md "wikilink")。
  - 大部份常見的放射性元素，包括[鈾](../Page/鈾.md "wikilink")、[钍](../Page/钍.md "wikilink")、[鐳及](../Page/鐳.md "wikilink")[氡](../Page/氡.md "wikilink")。

在1900年之後發現的元素有：

  - 最後三個自然界存在的穩定元素：[鉿](../Page/鉿.md "wikilink")、[镥](../Page/镥.md "wikilink")、[铼](../Page/铼.md "wikilink")。
  - [钚](../Page/钚.md "wikilink")，最早是由[格倫·西奧多·西博格在](../Page/格倫·西奧多·西博格.md "wikilink")1940年合成，但後來發現在自然界有半衰期長的同位素。
  - 三個意外發現，自然界存在的元素（[镎](../Page/镎.md "wikilink")、[钷](../Page/钷.md "wikilink")、[锝](../Page/锝.md "wikilink")），一開始都是人工合成，後來發現在自然界的礦石樣品中有痕量的元素。
  - 鈾或是钍的衰變產物（[砈](../Page/砈.md "wikilink")、[鍅及](../Page/鍅.md "wikilink")[镤](../Page/镤.md "wikilink")）
  - 許多合成的[超铀元素](../Page/超铀元素.md "wikilink")，從原子序較小的[镅及](../Page/镅.md "wikilink")[锔開始](../Page/锔.md "wikilink")

### 近來發現的元素

第一個[超铀元素](../Page/超铀元素.md "wikilink")（原子序大於92的元素）[镎是在](../Page/镎.md "wikilink")1940年發現。
到2016年1月份為止，[國際純化學和應用化學聯合會已經認可了](../Page/國際純化學和應用化學聯合會.md "wikilink")118種元素的發現。112號元素的發現是在2009年認可的，建議取名為鎶（copernicium），元素符號Cn\[37\]，名稱及符號是在2010年2月19日由IUPAC所認可\[38\]。目前已合成的最重的元素應該是118號元素Og，在2006年10月9日在俄羅斯[杜布纳](../Page/杜布纳.md "wikilink")[杜布纳联合原子核研究所的核反應器中製備](../Page/杜布纳联合原子核研究所.md "wikilink")\[39\]。117號元素Ts是目前最晚發現的元素，在2009年發現\[40\]。IUPAC已在2011年6月正式認可了[鈇及](../Page/鈇.md "wikilink")[鉝二個元素](../Page/鉝.md "wikilink")，原子序分別是114及116，並且在2012年5月認可其名稱\[41\]。IUPAC在2015年12月認可了第113、115、117及118號元素\[42\]，在2016年6月8日宣布其預計要使用的名稱，這些元素名稱分別是nihonium（113,
Nh）、moscovium（115, Mc）、tennessine（117, Ts）及oganesson（118,
Og），名稱在2016年11月28日正式獲得認可。\[43\] \[44\]。

2017年1月15日，中華人民共和國[全国科学技术名词审定委员会联合](../Page/全国科学技术名词审定委员会.md "wikilink")[国家语言文字工作委员会组织化学](../Page/国家语言文字工作委员会.md "wikilink")、物理学、语言学界专家召开了113号、115号、117号、118号元素中文定名会。5月9日，中国科学院、国家语言文字工作委员会、全国科学技术名词审定委员会在北京联合召开发布会，向社会发布113号、115号、117号、118号元素中文名称分别为-{zh-hant:[鉨](../Page/鉨.md "wikilink");
zh-hans:[{{僻字](../Page/鿭.md "wikilink")}-、[镆](../Page/镆.md "wikilink")、[{{僻字](../Page/鿬.md "wikilink")、-{zh-hans:[{{僻字](../Page/鿫.md "wikilink");
zh-hant:\[\[鿫|

[化学元素](../Category/化学元素.md "wikilink")
[Category:复合粒子](../Category/复合粒子.md "wikilink")

1.
2.
3.  See the timeline on p.10 in

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.
19.
20.
21.

22.

23.
24.
25. [中文化學名詞的演變（上）](http://resource.blsh.tp.edu.tw/science-i/content/1985/00100190/0008.htm)

26.

27. [漢典 鎇](http://www.zdic.net/z/26/js/9387.htm)

28. [教育部異體字字典
    臺灣元素週期表](http://dict2.variants.moe.edu.tw/variants/rbt/page_content.rbt?pageId=2982190)


29.

30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.

38.

39.
40.

41.

42. [Discovery and Assignment of Elements with Atomic
    Numbers 113, 115, 117
    and 118](http://www.iupac.org/news/news-detail/article/discovery-and-assignment-of-elements-with-atomic-numbers-113-115-117-and-118.html).
    IUPAC (2015-12-30)

43.

44.